\begin{exercise}
\label{ex.date}


%\paragraph*{Deutsche Übersetzung der Aufgabe:}

\begin{enumerate}

\item 
Erstellen Sie ein neues Programm mit dem Namen {\tt MyDate.c}.
Kopieren Sie dazu die Struktur des "Hello, World"-Programms 
und stellen Sie sicher, dass Sie dieses kompilieren und ausführen können. 

\item
Folgen Sie dem Beispiel in Abschnitt ~\ref{output variables} und definieren 
Sie in dem Programm die folgenden Variablen: {\tt day}, {\tt month}
und {\tt year}.
{\tt day} enthält den Tag des Monats, {\tt month} den Monat und {\tt year} das Jahr.
Von welchem Typ sind diese Variablen? 

Weisen Sie den Variablen
Werte zu, welche dem heutigen Datum entsprechen. 

\item
Geben Sie die Werte auf dem Bildschirm aus. Stellen Sie jeden Wert auf einer
eigenen Bildschirmzeile dar. Das ist ein Zwischenschritt, der ihnen dabei hilft
zu überprüfen, ob das Programm funktionsfähig ist.

\item
Modifizieren Sie das Programm dahingehend, dass es das Datum im amerikanischen
Standardformat darstellt: {\tt mm/dd/yyyy}.

\item
Modifizieren Sie das Programm erneut, um eine Ausgabe nach folgendem Muster 
zu erzeugen:
\begin{verbatim}
American format:
3/18/2009
European format:
18.3.2009
\end{verbatim}

\end{enumerate}

Diese Übung soll Ihnen dabei helfen, formatierte Ausgaben von 
Werten unterschiedlicher Datentypen mittels der  {\tt printf} Funktion zu
erzeugen. Weiterhin sollen Sie die kontinuierliche Entwicklung von komplexen
Programmen durch das schrittweise Hinzufügen von einigen, wenigen 
Anweisungen erlernen.

\end{exercise}


\begin{exercise}


%\paragraph*{Deutsche Übersetzung der Aufgabe:}
\begin{enumerate}

\item 
Erstellen Sie ein neues Programm mit dem Namen {\tt MyTime.c}. 
In den nachfolgenden Aufgaben werde ich Sie nicht mehr daran
erinnern mit einem kleinen, funktionsfähigen Programm zu beginnen.
Allerdings sollten Sie dieses auch weiterhin tun.

\item 
Folgen Sie dem Beispiel im Abschnitt~\ref{operators} und erstellen
Sie Variablen mit dem Namen {\tt hour}, {\tt minute} und {\tt second}.
Weisen Sie den Variablen Werte zu, welche in etwa der 
aktuellen Zeit entsprechen. 
Benutzen Sie dazu das 24-Stunden Zeitformat.

\item 
Das Programm soll die Anzahl der Sekunden seit Mitternacht berechnen.

\item 
Das Programm soll die Anzahl der noch verbleibenden Sekunden
des Tages berechnen und ausgeben.

\item 
Das Programm soll berechnen, wieviel Prozent des Tages bereits verstrichen
sind und diesen Wert ausgeben.

\item 
Verändern Sie die Werte von  {\tt hour}, {\tt minute} und {\tt second},
um die aktuelle Zeit wiederzugeben. 
Überprüfen Sie, ob das Programm mit unterschiedlichen Werten korrekt
arbeitet.

\end{enumerate}

In dieser Übung führen Sie arithmetische Operationen
durch und beginnen darüber nachzudenken, wie 
komplexere Datenobjekte, wie z.B. die Uhrzeit,
als Zusammensetzung von mehreren Werten dargestellt werden
können.
Weiterhin entdecken Sie möglicherweise Probleme, die sich aus der Darstellung
und Berechnung mit dem ganzzahligen Datentypen {\tt int} ergeben (Prozentberechnung).
Diese Probleme können mit der Verwendung von Fließkommazahlen
umgangen werden (siehe nächstes Kapitel).  


HINWEIS: Sie können weitere Variablen benutzen, um
Zwischenergebnisse der Berechnung abzulegen.
Diese Variablen, welche in einer Berechnung genutzt, aber niemals
ausgegeben werden, bezeichnet man auch als temporäre Variablen.

\end{exercise}
