\begin{exercise}

%\subsubsection*{Deutsche Übersetzung der Aufgabe}
In dieser Übung sollen Sie das Lesen von Programmcode
praktizieren. Sie sollen den Ablauf der Ausführung von Programmen
mit mehreren Funktionen verstehen und nachvollziehen lernen.


\begin{enumerate}

\item 
Was gibt dieses Programm auf dem Bildschirm aus?
Geben Sie präzise an wo sich Leerzeichen und Zeilenumbrüche
befinden. 

HINWEIS: Beginnen Sie mit einer verbalen Beschreibung dessen
was die Funktionen {\tt Ping} und {\tt Baffle} tun, wenn sie aufgerufen
werden.

\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

  void Ping (void) 
  {
    printf (".\n");
  }

  void Baffle (void) 
  {
    printf ("wug");
    Ping ();
  }

 void Zoop (void) 
 {
    Baffle ();    
    printf ("You wugga ");
    Baffle ();
  }

  int main (void) 
  {
    printf ("No, I ");
    Zoop ();
    printf ("I ");
    Baffle ();
    return EXIT_SUCCESS;
  }
\end{verbatim}


\item 
Zeichnen Sie ein Stackdiagram welches den Status des Programms
wiedergibt wenn {\tt Ping} zum ersten Mal aufgerufen wird.

\end{enumerate}
\end{exercise}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exercise}

%\subsubsection*{Deutsche Übersetzung der Aufgabe}

In dieser Übung lernen Sie wie man Funktionen mit Parametern 
schreibt und aufruft.

\begin{enumerate}

\item 
Schreiben Sie die erste Zeile einer Funktion mit dem Namen {\tt Zool}.
Die Funktion hat drei Parameter: ein {\tt int} und zwei {\tt char}.

\item 
Schreiben Sie eine Code-Zeile in der Sie {\tt Zool} aufrufen und
die folgenden Werte als Argumente übergeben: {\tt 11}, den Buchstaben {\tt a}, und 
den Buchstaben {\tt z}.
\end{enumerate}
\end{exercise}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{exercise}

%\subsubsection*{Deutsche Übersetzung der Aufgabe}

In dieser Übung werden wir ein Programm aus einer vorigen Übung anpassen
und verändern, so dass eine Funktion mit Parametern zum Einsatz kommt. Starten
mit einer funktionsfähigen Programmversion.
%~\ref{ex.date}.

\begin{enumerate}

\item 
Schreiben Sie eine Funktion mit dem Namen {\tt PrintDateAmerican}
diese hat die folgenden Parameter day, month und year 
und gibt das Datum im amerikanischen Standardformat aus.

\item 
Testen Sie die Funktion indem Sie diese aus {\tt main} heraus aufrufen
und die entsprechenden Parameter als Argumente übergeben.
Das Ergebnis sollte folgendem Muster entsprechen:
%
\begin{verbatim}
3/29/2009
\end{verbatim}
%
\item 
Nachdem Sie die Funktion {\tt PrintDateAmerican} erfolgreich erstellt und
ausgeführt haben, schreiben Sie eine weitere Funktion 
{\tt PrintDateEuropean} welche das Datum im europäischen Format
ausgibt.

\end{enumerate}

\end{exercise}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exercise}
\label{ex.multadd}


%\subsubsection*{Deutsche Übersetzung der Aufgabe}

Viele Berechnungen lassen sich übersichtlich als  ``multadd''
Operation ausführen, dazu wird mit drei Operanden folgende Berechnung
durchgeführt {\tt a*b + c}.  Einige Prozessoren bieten für diesen 
Befehl sogar eine Hardwareimplementierung für Gleitkommazahlen.

\begin{enumerate}

\item 
Erstellen Sie ein neues Programm mit dem Namen {\tt Multadd.c}.

\item 
Schreiben Sie eine Funktion {\tt Multadd} welche drei  {\tt doubles}
als Parameter besitzt und  welche das Ergebnis der Multaddition ausgibt.

\item 
Schreiben Sie eine {\tt main} Funktion welche {\tt Multadd} 
durch den Aufruf mit einigen einfachen Parametern testet
und das Ergebnis ausgibt. 
So sollte zum Beispiel für die Parameter {\tt 1.0, 2.0, 3.0} als 
Ergebnis {\tt 5.0} ausgegeben werden.

\item 
Benutzen Sie {\tt Multadd} in der {\tt main} Funktion um den folgenden
Wert zu berechnen:
%
\begin{eqnarray*}
& \sin \frac{\pi}{4} + \frac{\cos \frac{\pi}{4}}{2} & 
%\\
%\\
%& \log 10 + \log 20 &
\end{eqnarray*}
%
\item 
Schreiben Sie eine Funktion {\tt Yikes} welche ein {\tt double} als 
Parameter übernimmt und {\tt Multadd} für die Berechnung und
Ausgabe benutzt:
%
\begin{eqnarray*}
x e^{-x} + \sqrt{1 - e^{-x}}
\end{eqnarray*}
%
HINWEIS: Die mathematische Funktion für die Berechnung von  $e^x$ lautet {\tt double exp(double x);}.

\end{enumerate}

In der letzten Aufgabe sollen Sie eine Funktion schreiben, welche ihrerseits
eine selbst erstellte Funktion aufruft. Dabei sollten Sie stets daran denken
die erste Funktion ausgiebig zu testen bevor Sie mit der Arbeit an der 
zweiten Funktion beginnen.
Ansonsten kann es vorkommen, dass Sie gleichzeitig zwei Methoden
debuggen müssen - ein sehr mühsames Unterfangen.

Ein weiteres Ziel dieser Übung ist es ein spezielles Problem als Teil einer
allgemeineren Klasse von Problemen zu erkennen. Wenn immer möglich sollten
Sie versuchen Programme zu entwickeln, die allgemeine Probleme lösen.


\end{exercise}