

\begin{exercise}

Schreiben Sie eine Funktion {\tt LetterHist()}, welche einen String
als Parameter übernimmt und Ihnen ein Histogramm der Buchstaben in diesem
String liefert.

Das 'nullte' Element des Histogramms soll die Anzahl der {\tt a}'s 
(gemeinsam für Groß- und Kleinschreibung) in dem String enthalten. Das 25. Element
die Anzahl der {\tt z}'s 

{\bf Zusatzaufgabe:}
Ihre Lösung soll den String nur genau einmal durchsuchen.
\end{exercise}


\begin{exercise}
Es existiert eine bestimmte Anzahl Worte bei denen jeder Buchstabe
genau zwei Mal im Wort vorkommt.

Beispiele aus einem Englisch-Wörterbuch enthalten:
\begin {quote}
Abba, Anna, appall, appearer, appeases, arraigning, beriberi,
bilabial, boob, Caucasus, coco, Dada, deed, Emmett, Hannah,
horseshoer, intestines, Isis, mama, Mimi, murmur, noon, Otto, papa,
peep, reappear, redder, sees, Shanghaiings, Toto
\end{quote}

Schreiben Sie eine Funktion {\tt IsDoubleLetterWord()} welche {\tt TRUE}
zurück liefert wenn das übergebene Wort die oben beschriebene Eigenschaft 
aufweist, ansonsten soll {\tt FALSE} zurückgegeben werden.
\end{exercise}

\begin{exercise}

Der Römische Kaiser Julius Cäsar soll seine geheimen Botschaften
mit einem einfachen Verschlüsselungsverfahren gesichert haben.
Dazu hat er in seiner Botschaft jeden Buchstaben durch den Buchstaben
ersetzt, der 3 Positionen weiter hinten im Alphabet zu finden ist.

So wurde zum Beispiel aus {\tt a} ein {\tt d} und aus {\tt b} ein {\tt e}.
Die Buchstaben am Ende des Alphabets werden wieder auf den Anfang
abgebildet. So wird aus {\tt z} dann ein {\tt c}.

\begin{enumerate}
\item Schreiben Sie eine Funktion, welche zwei Strings übernimmt. Einer
der Strings enthält die originale Botschaft, in dem anderen String soll
die verschlüsselte Geheimnachricht gespeichert werden.

Der String kann Groß- und Kleinschreibung sowie Leerzeichen enthalten.
Andere Satzzeichen (Punkt, Komma, etc.) sollen nicht vorkommen.
Die Funktion soll die Buchstaben vor der Verschlüsselung in eine einheitliche
Darstellung umwandeln (Groß- oder Kleinschreibung). Leerzeichen werden
nicht verschlüsselt.


\item Generalisieren Sie die Verschlüsselungsfunktion, so dass anstelle
der festen Verschiebung um 3 Positionen, Sie die Verschiebung frei
wählen können.

Sie sollten damit in der Lage sein die Nachrichten auch wieder zu entschlüsseln,
indem Sie z.B. mit dem Wert 13 verschlüsseln und mit -13 wieder entschlüsseln.

\end{enumerate}
\end{exercise}
