
\begin{exercise}
Der erste Vers des Lieds ``99 Bottles of Beer'' lautet:

\begin{quote}
99 bottles of beer on the wall,
99 bottles of beer,
ya' take one down, ya' pass it around,
98 bottles of beer on the wall.
\end{quote}

Die nachfolgenden Verse sind identisch bis auf die Anzahl
der Flaschen. Deren Anzahl nimmt in jedem Vers um eine Flasche
ab, bis schließlich der letzte Vers lautet:

\begin{quote}
No bottles of beer on the wall,
no bottles of beer,
ya' can't take one down, ya' can't pass it around,
'cause there are no more bottles of beer on the wall!
\end{quote}
%
Und dann ist diese Lied schließlich zu Ende.

Schreiben Sie ein Programm, welches den gesamten Text 
des Lieds ``99 Bottles of Beer'' ausgibt.
Ihr Programm sollte eine rekursive Funktion für die Ausgabe
des Liedtextes verwenden.
Sie können weitere Funktionen verwenden um ihr Programm
zu strukturieren.

Während Sie den Programmcode schreiben und testen sollten
Sie mit einer kleineren Anzahl von Versen beginnen, z.B. 
``3 Bottles of Beer.''

Der Sinn dieser Übung besteht darin ein Problem zu analysieren und
in kleinere, lösbare Bestandteile zu zerlegen.
Diese kleineren Einheiten lassen sich unabhängig und nacheinander
entwickeln und testen und führen im Ergebnis zu einer schnelleren
und robusteren Lösung.
\end{exercise}

\begin{exercise}
In C können Sie die {\tt getchar()} Funktion benutzen um Zeichen von
der Tastatur einzulesen. Diese Funktion stoppt die Ausführung des
Programms und wartet auf eine Eingabe des Benutzers. Die 
{\tt getchar()} Funktion ist vom Typ {\tt int} und
erfordert kein Argument. Sie liefert den ASCII-Code des eingegeben
Zeichens von der Tastatur zurück.

Schreiben Sie ein Programm, welches den Benutzer auffordert eine 
Ziffer von 0-9 einzugeben. 

Überprüfen Sie die Eingabe des Benutzers und geben Sie 
einen Hinweis aus, falls es sich bei dem eingegeben Wert nicht
um eine Zahl handeln sollte. Geben Sie nach erfolgreicher Prüfung die
Zahl aus.

% Kapitel 5 (Return)
%Schreiben Sie dazu eine Funktion {\tt AsciiToNumber()} welche ein
%{\tt int} als Typ und als Argument besitzt. Übergeben Sie der Funktion
%den eingelesenen Wert und 

\end{exercise}




\begin{exercise}
Fermat's "Letzter Satz" besagt, dass es keine ganzen Zahlen
$a$, $b$ und $c$ gibt, für die gilt

\[a^n + b^n = c^n \]
%
außer für den Fall, dass $n=2$.

Schreiben Sie eine Funktion mit dem Namen {\tt CheckFermat()} 
welche vier {\tt int} als Parameter hat ---{\tt a}, {\tt b}, {\tt c} and {\tt n}--- und
welche überprüft, ob Fermats Satz Bestand hat. Sollte sich für
$n$ größer als 2 herausstellen, dass $a^n + b^n = c^n$,
dann sollte ihr Programm ausgeben: ``Holy smokes, Fermat was wrong!''
In allen anderen Fällen sollte das Programm ausgeben: ``No, that doesn't work.''

Verwenden Sie für die Berechnung der Potenzen die Funktion {\tt pow()} aus der 
mathematischen Bibliothek. Diese Funktion übernimmt zwei {\tt double} als 
Argument. Das erste Argument stellt dabei die Basis und das zweite Argument den
Exponenten der Potenz dar. Die Funktion liefert als Ergebnis wiederum ein {\tt double}.

Um die Funktion in unserem Programm nutzen zu können müssen die Datentypen
angepasst werden (siehe Abschnitt \ref{typecasting}). Dabei wandelt C den Datentyp
 {\tt int}  automatisch in  {\tt double} um. Um einen  {\tt double}  Wert in  {\tt int} zu wandeln
 muss  der Typecast-Operator  {\tt (int)} verwendet werden.  

Zum Beispiel:

\begin{verbatim}
    int x = (int) pow(2, 3);
\end{verbatim}
%
weist  {\tt x} den Wert {\tt 8} zu, weil $2^3 = 8$.
\end{exercise}

